# 一道不等式问题的探讨 

习子博<br>(浙江杭州第二中学, 310052)

2017 年中国西部数学邀请赛第 4 题是一道不等式：

题1. 给定正整数 $n \geq 2$, 求最小的实数 $c$, 使得对任意非负实数 $a_{1}, a_{2}, \cdots$, $a_{n}$, 都存在 $i \in\{1,2, \cdots, n\}$, 满足 $a_{i-1}+a_{i+1} \leq c a_{i}$, 其中 $a_{0}=a_{n+1}=0$.

冷岗松教授指出, 这道题是由 2013 年美国国家队选拔试题的一道题改编而来，是一类 $K y$ Fan 不等式。

题2. 已知 $n$ 为正整数, $x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}$ 为正实数, 证明:

$$
\min \left\{x_{1}, \frac{1}{x_{1}}+x_{2}, \cdots, \frac{1}{x_{n-1}}+x_{n}, \frac{1}{x_{n}}\right\} \leq 2 \cos \frac{\pi}{n+2} \leq \max \left\{x_{1}, \frac{1}{x_{1}}+x_{2}, \cdots, \frac{1}{x_{n-1}}+x_{n}, \frac{1}{x_{n}}\right\}
$$

事实上，可将题 1 中条件改写为 $\frac{a_{i-1}}{a_{i}}+\frac{a_{i+1}}{a_{i}} \leq c$ ，再令 $x_{i}=\frac{a_{i+1}}{a_{i}} 1 \leq i \leq n$ ，就变成了与题 2 相同的形式, 此时题 2 的下标 $n$ 应改为 $n-1$, 从而题 1 的最优常数 $c=2 \cos \frac{\pi}{n+1}$.

复旦大学孟子Alg试利用归纳法证明了题1，而题2的结构化证明中有些地方还需要构造一个序列, 使得 $x_{1}=\frac{1}{x_{1}}+x_{2}=\cdots=\frac{1}{x_{n-1}}+x_{n}=\frac{1}{x_{n}}$, 再用反证法证明了两个边的不等式，而他的证明方法有所不同。

设最优常数 $c=c(n)$ ，对较小的 $n$ ，考虑一组使不等式的等号均成立的 $\left(a_{1}, \cdots, a_{n}\right)$, 可得 $c(2)=1, c(3)=\sqrt{2}, c(4)=\frac{\sqrt{5}+1}{2}, c(5)=\sqrt{3}$. 由此我猜测 $c(n)=2 \cos \frac{\pi}{n+1}$. 看到这个结果之后, 我联想到一道以前在学军中学时做过的不等式问题:

题3. 已知 $a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}$ 为不全为 0 的实数, 求

$$
\frac{a_{1} a_{2}+a_{2} a_{3}+\cdots+a_{n-1} a_{n}}{a_{1}^{2}+a_{2}^{2}+\cdots+a_{n}^{2}}
$$




---

的最大值.
这道题的想法是利用均值不等式平方和，即利用如下 $n-1$ 个不等式。

$$
\begin{aligned}
& 2 a_{1} a_{2} \leq \lambda_{1} a_{1}^{2}+\frac{1}{\lambda_{1}} a_{2}^{2} \\
& 2 a_{2} a_{3} \leq \lambda_{2} a_{2}^{2}+\frac{1}{\lambda_{2}} a_{3}^{2} \\
& \ldots \\
& 2 a_{n-1} a_{n} \leq \lambda_{n-1} a_{n-1}^{2}+\frac{1}{\lambda_{n-1}} a_{n}^{2}
\end{aligned}
$$

相加后, 为使右边 $a_{1}^{2}, a_{2}^{2}, \cdots, a_{n}^{2}$ 的系数相同，考虑先找出 $\lambda_{1}, \cdots, \lambda_{n-1} \in \mathbb{R}$ ，使得

$$
\lambda_{1}=\frac{1}{\lambda_{1}}+\lambda_{2}=\frac{1}{\lambda_{2}}+\lambda_{3}=\cdots=\frac{1}{\lambda_{n-2}}+\lambda_{n-1}=\frac{1}{\lambda_{n-1}}+\lambda_{n}
$$

这里 $\lambda_{n}=0$ ，我们要找的最大值即为 $\lambda_{1}^{2}$ 。
这是一个递推数列，满足 $\lambda_{k+1}=\lambda_{1}-\frac{1}{\lambda_{k}}(1 \leq k \leq n-1)$ 。容易知道 $0<\lambda_{1}^{2} \leq 1$ （因为最小值为 $\lambda_{1}$ ，显然不小于 2 ），我们可设 $\lambda_{1}=2 \cos \alpha, \alpha \in\left(0, \frac{\pi}{2}\right]$ 。

则有

$$
\begin{aligned}
& \lambda_{2}=2 \cos \alpha-\frac{1}{2 \cos \alpha}=\frac{3-4 \sin ^{2} \alpha}{2 \cos \alpha}=\frac{\sin 3 \alpha}{\sin 2 \alpha} \\
& \lambda_{3}=2 \cos \alpha-\frac{\sin 2 \alpha}{\sin 3 \alpha}=\frac{2 \sin 3 \alpha \cos \alpha-\sin 2 \alpha}{\sin 3 \alpha}=\frac{\sin 4 \alpha}{\sin 3 \alpha}
\end{aligned}
$$

一般地, 由归纳法可知 $\lambda_{k}=\frac{\sin (k+1) \alpha}{\sin k \alpha}$ 。这里我们需要多次利用恒等式

$$
\sin (k-1) \alpha+\sin (k+1) \alpha=2 \sin k \alpha \cos \alpha
$$

又要求 $\lambda_{n}=0$ ，故 $\sin (n+1) \alpha=0$ 。
因此可取 $\alpha=\frac{\pi}{n+1}$ ，此时最大值为 $\lambda_{1}^{2}=\cos ^{2} \frac{\pi}{n+1}$ 。等号成立时, 有 $\lambda_{k} a_{k}^{2}=\frac{1}{\lambda_{k}} a_{k+1}^{2}, 1 \leq k \leq n-1$ 。即

$$
\frac{a_{k+1}}{a_{k}}=\lambda_{k}=\frac{\sin (k+1) \alpha}{\sin k \alpha}, 1 \leq k \leq n-1
$$

也即 $a_{k}=c \cdot \sin \frac{k \pi}{n+1}, 1 \leq k \leq n$ ，这里 $c$ 为不等于 0 的常数。
这道题的答案与题 1 的答案如此相似，是否可以类似地完成？经过尝试，我发现还是可以的。

由于 $a_{1}, \cdots, a_{n} \geq 0$, 故我们只需证明如下不等式:

$$
a_{2}^{2}+\left(a_{1}+a_{3}\right)^{2}+\left(a_{2}+a_{4}\right)^{2}+\cdots+\left(a_{n-2}+a_{n}\right)^{2}+a_{n-1}^{2} \leq 4 \cos ^{2} \frac{\pi}{n+1}\left(a_{1}^{2}+a_{2}^{2}+\cdots+a_{n}^{2}\right)
$$

这样必存在一个 $i \in\{1,2, \cdots, n\}$ 使得 $a_{i-1}+a_{i+1} \leq c a_{i}$, 其中 $a_{0}=a_{n+1}=0$.




---

为证明式（2），我们考虑 $n-2$ 个局部的 Cauchy 不等式：

$$
\left(a_{k-1}+a_{k+1}\right)^{2} \leq\left(\frac{1}{\lambda_{k-1}}+\lambda_{k}\right)\left(\lambda_{k-1} a_{k-1}^{2}+\frac{1}{\lambda_{k}} a_{k+1}^{2}\right), \quad k=2,3, \cdots, n-1
$$

利用类似的方法, 我们可求得 $\lambda_{k}=\frac{\sin (k+1) \alpha}{\sin k \alpha}, k=1,2, \cdots, n-1$. 这里 $\alpha=\frac{\pi}{n+1}$.

这时，注意到

$$
\frac{1}{\lambda_{k-1}}+\lambda_{k}=\frac{\sin (k-1) \alpha}{\sin k \alpha}+\frac{\sin (k+1) \alpha}{\sin k \alpha}=2 \cos \alpha
$$

将 (3) 对 $k=2,3, \cdots, n-1$ 求和得

$$
\begin{array}{r}
\left(a_{1}+a_{3}\right)^{2}+\left(a_{2}+a_{4}\right)^{2}+\cdots+\left(a_{n-2}+a_{n}\right)^{2} \\
\leq 2 \cos \alpha\left(\left(\frac{\sin 2 \alpha}{\sin \alpha} a_{1}^{2}+\frac{\sin 2 \alpha}{\sin 3 \alpha} a_{3}^{2}\right)+\left(\frac{\sin 3 \alpha}{\sin 2 \alpha} a_{2}^{2}+\frac{\sin 3 \alpha}{\sin 4 \alpha} a_{4}^{2}\right)\right. \\
\left.+\cdots+\left(\frac{\sin (n-1) \alpha}{\sin (n-2) \alpha} a_{n-2}^{2}+\frac{\sin (n-1) \alpha}{\sin n \alpha} a_{n}^{2}\right)\right)
\end{array}
$$

两边加上 $a_{2}^{2}+a_{n-1}^{2}$, 此时, (4) 的左边即为 (2) 的左边, 而右边 $a_{1}^{2}$ 的系数为 $2 \cos \alpha \cdot \frac{\sin 2 \alpha}{\sin \alpha}=4 \cos ^{2} \alpha, a_{n}^{2}$ 的系数为 $2 \cos \alpha \cdot \frac{\sin (n-1) \alpha}{\sin n \alpha}=4 \cos ^{2} \alpha, a_{2}^{2}$ 的系数为 $2 \cos \alpha \cdot \frac{\sin 3 \alpha}{\sin 2 \alpha}+1=\frac{\sin 3 \alpha}{\sin \alpha}+1=2 \cos \alpha, a_{n-1}^{2}$ 的系数为 $2 \cos \alpha \cdot \frac{\sin (n-2) \alpha}{\sin (n-1) \alpha}+1=2 \cos \alpha$,对 $3 \leq k \leq n-2, a_{k}^{2}$ 的系数为 $2 \cos \alpha \cdot\left(\frac{\sin (k+1) \alpha}{\sin k \alpha}+\frac{\sin (k-1) \alpha}{\sin k \alpha}\right)=4 \cos ^{2} \alpha$. 从而有

$$
a_{2}^{2}+\left(a_{1}+a_{3}\right)^{2}+\left(a_{2}+a_{4}\right)^{2}+\cdots+\left(a_{n-2}+a_{n}\right)^{2}+a_{n-1}^{2} \leq 4 \cos ^{2} \alpha\left(a_{1}^{2}+a_{2}^{2}+\cdots+a_{n}^{2}\right)
$$

这就是 $(2)$ 式.
由柯西不等式的取等条件，应有 $\frac{a_{k+1}}{a_{k-1}}=\frac{\sin (k+1) \alpha}{\sin (k-1) \alpha}$ ，取 $a_{k}=\sin k \alpha, 1 \leq k \leq n$ ，可得到 $c$ 的最大值就是 $2 \cos \frac{\pi}{n+1}$ ，这就解决了题 1 。

在思考第二题的同时还发现一道类似的问题:
题 4. (第二题 新星杯) 设 $a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}$ 是实数, 证明:

$$
\sum_{k=1}^{n+1}\left(a_{k}-a_{k-1}\right)^{2} \leq 2\left(1+\cos \frac{\pi}{n+1}\right) \sum_{k=1}^{n} a_{k}^{2}
$$

其中 $a_{0}=a_{n+1}=0$.
事实上，题 4 等价于

$$
2 \cos \frac{\pi}{n+1} \sum_{k=1}^{n} a_{k}^{2}+2 \sum_{k=2}^{n} a_{k-1} a_{k} \geq 0
$$

当 $a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}$ 不全为 0 时（否则显然），即为

$$
\frac{a_{1} a_{2}+a_{2} a_{3}+\cdots+a_{n-1} a_{n}}{a_{1}^{2}+a_{2}^{2}+\cdots+a_{n}^{2}} \geq-\cos \frac{\pi}{n+1}
$$




---

左式就是题 3 中的左边表达式，其证明也是类似的。只需将题 3 证明中的量值不等式改为

$$
-2 a_{k} a_{k+1} \leq \frac{\sin \frac{k+1}{n+1} \pi}{\sin \frac{k}{n+1} \pi} a_{k}^{2}+\frac{\sin \frac{k}{n+1} \pi}{\sin \frac{k+1}{n+1} \pi} a_{k+1}^{2}, 1 \leq k \leq n-1
$$

再对 $k=1,2, \cdots, n-1$ 求和即可. 不等式的取等条件为 $a_{k}=(-1)^{k} \cdot c \cdot \sin \frac{k \pi}{n+1}$,这里 $c$ 为不等于 0 的常数或 $a_{k}=0,0 \leq k \leq n+1$ (这是平凡的).

所以, 我们有以下结论:
对不全为 0 的实数 $a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}$ 有

$$
-\cos \frac{\pi}{n+1} \leq \frac{a_{1} a_{2}+a_{2} a_{3}+\cdots+a_{n-1} a_{n}}{a_{1}^{2}+a_{2}^{2}+\cdots+a_{n}^{2}} \leq \cos \frac{\pi}{n+1}
$$

这个表达式 $\frac{a_{1} a_{2}+a_{2} a_{3}+\cdots+a_{n-1} a_{n}}{a_{1}^{2}+a_{2}^{2}+\cdots+a_{n}^{2}}$ 的上下界为半个周期, 这也是从它的形式中可以推断到的。

通过以上几个问题，我们发现利用倒数均值，且合不等式证明的不等式中，等式 $\sin (k-1) \alpha+\sin (k+1) \alpha=2 \sin k \alpha \cos \alpha$ 起着关键作用。

我们再来看一些形式类似的问题. 以下两题均来自不等式的"杀手锏" —— 柯西不等式。

题 5. 对任意实数 $x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}$,

$$
x_{1}^{2}+\left(x_{1}+x_{2}\right)^{2}+\cdots+\left(x_{1}+x_{2}+\cdots+x_{n}\right)^{2} \leq t\left(x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+\cdots+x_{n}^{2}\right)
$$

均成立，求 $t$ 的最小值.

解 设定 $c_{1}, c_{2}, \cdots, c_{n}$ 为正实数，由 Cauchy 不等式，

$$
\left(x_{1}+x_{2}+\cdots+x_{k}\right)^{2} \leq\left(c_{1}+c_{2}+\cdots+c_{n}\right)\left(\frac{x_{1}^{2}}{c_{1}}+\frac{x_{2}^{2}}{c_{2}}+\cdots+\frac{x_{k}^{2}}{c_{k}}\right)
$$

将 (5) 对 $k=1,2, \cdots, n$ 求和, 可得

$$
\begin{aligned}
& x_{1}^{2}+\left(x_{1}+x_{2}\right)^{2}+\cdots+\left(x_{1}+x_{2}+\cdots+x_{n}\right)^{2} \\
& \quad \leq \frac{s_{1}+s_{2}+\cdots+s_{n}}{c_{1}} x_{1}^{2}+\frac{s_{2}+\cdots+s_{n}}{c_{2}} x_{2}^{2}+\cdots+\frac{s_{n}}{c_{n}} x_{n}^{2},
\end{aligned}
$$

这里 $s_{k}=c_{1}+c_{2}+\cdots+c_{k}, k=1,2, \cdots, n$.
下面考虑选取 $c_{1}, c_{2}, \cdots, c_{n}$ 使得 (6) 中各 $x_{i}^{2}$ 的系数相等. 即

$$
\frac{s_{1}+s_{2}+\cdots+s_{n}}{c_{1}}=\frac{s_{2}+\cdots+s_{n}}{c_{2}}=\cdots=\frac{s_{n}}{c_{n}}=t
$$

也即 $\frac{s_{1}}{c_{1}-c_{2}}=\frac{s_{2}}{c_{2}-c_{3}}=\cdots=\frac{s_{n-1}}{c_{n-1}-c_{n}}=\frac{s_{n}}{c_{n}-c_{n+1}}$, 这里 $c_{n+1}=0$.




---

设 $c_{k}=s_{k}-s_{k-1}, k=1,2, \cdots, n$ ，这里 $s_{0}=0$ 。上面的等式可改写为

$$
\frac{s_{2}}{s_{1}}=\frac{s_{1}+s_{3}}{s_{2}}=\cdots=\frac{s_{n-2}+s_{n}}{s_{n-1}}=\frac{s_{n-1}+s_{n+1}}{s_{n}}
$$

这里并未定义 $s_{n+1}=c_{1}+\cdots+c_{n}+c_{n+1}$.
注意到这个式子本质与题 3 的求解系数的等式是吻合的，也不过有 $s_{n+1}=s_{n}$ ，考虑（1）中的 $\lambda_{n}=\frac{\sin (n+1) \alpha}{\sin n \alpha}=1$ ，知（7）就是（1）在 $2 n+1$ 下的情形。

故可取 $s_{k}=\sin k \alpha$, 这里 $\alpha=\frac{\pi}{2 n+1}$, 此时 $c_{k}=\sin k \alpha-\sin (k-1) \alpha$. 则

$$
\begin{aligned}
s_{k}+s_{k+1}+\cdots+s_{n} & =\sin k \alpha+\sin (k+1) \alpha+\cdots+\sin n \alpha \\
& =\frac{\cos \left(k-\frac{1}{2}\right) \alpha-\cos \left(n+\frac{1}{2}\right) \alpha}{2 \sin \frac{\alpha}{2}} \\
& =\frac{\cos \left(k-\frac{1}{2}\right) \alpha}{2 \sin \frac{\alpha}{2}} .
\end{aligned}
$$

从而 $t=\frac{s_{k}+s_{k+1}+\cdots+s_{n}}{c_{k}}=\frac{\cos \left(k-\frac{1}{2}\right) \alpha}{2 \sin \frac{\alpha}{2}(\sin k \alpha-\sin (k-1) \alpha)}=\frac{1}{4 \sin ^{2} \frac{\alpha}{2}}$.
利用（4）取等条件可知，等号成立时， $\frac{A_{k}}{c_{1}}=\frac{x_{2}}{c_{2}}=\cdots=\frac{x_{n}}{c_{n}}$ ，即

$$
\frac{x_{1}}{\sin \alpha}=\frac{x_{2}}{\sin 2 \alpha-\sin \alpha}=\cdots=\frac{x_{n}}{\sin n \alpha-\sin (n-1) \alpha}
$$

将这一组数目代入不等式，可得 $t \geq \frac{1}{4 \sin ^{2} \frac{\pi}{2(2 n+1)}}$. 故最小常数为 $t=\frac{1}{4 \sin ^{2} \frac{\pi}{2(2 n+1)}}$.

与题 3, 题 4 的情形类似，题 5 的不等式也有一个要素除不等式。

题 6. 对任意实数 $x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}$,

$$
x_{1}^{2}+\left(x_{1}+x_{2}\right)^{2}+\cdots+\left(x_{1}+x_{2}+\cdots+x_{n}\right)^{2} \geq t\left(x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+\cdots+x_{n}^{2}\right)
$$

恒成立, 求 $t$ 的最大值.

# 解 

限定 $c_{1}, c_{2}, \cdots, c_{n-1}$ 为正实数，作辅助项 $y_{k}=x_{1}+x_{2}+\cdots+x_{k}$ ，由均值不等式，

$$
\begin{gathered}
c_{1} y_{1}^{2}+\frac{1}{c_{1}} y_{2}^{2} \geq-2 y_{1} y_{2} \\
c_{2} y_{2}^{2}+\frac{1}{c_{2}} y_{3}^{2} \geq-2 y_{2} y_{3} \\
\vdots \\
c_{n-1} y_{n-1}^{2}+\frac{1}{c_{n-1}} y_{n}^{2} \geq-2 y_{n-1} y_{n}
\end{gathered}
$$




---

相加得
$c_{1} y_{1}^{2}+\left(\frac{1}{c_{1}}+c_{2}\right) y_{2}^{2}+\cdots+\left(\frac{1}{c_{n-2}}+c_{n-1}\right) y_{n-1}^{2}+\frac{1}{c_{n-1}} y_{n}^{2}+2 \sum_{i=1}^{n-1} y_{i} y_{i+1} \geq 0$.

题中的不等式等价于

$$
y_{1}^{2}+y_{2}^{2}+\cdots+y_{n}^{2} \geq t\left(y_{1}^{2}+\left(y_{2}-y_{1}\right)^{2}+\left(y_{n}-y_{n-1}\right)^{2}\right)
$$

即

$$
2\left(y_{1} y_{2}+y_{2} y_{3}+\cdots+y_{n-1} y_{n}\right) \geq \frac{2 t-1}{t}\left(y_{1}^{2}+y_{2}^{2}+\cdots+y_{n-1}^{2}\right)+\frac{t-1}{t} y_{n}^{2}
$$

对比（8），（9），可知应该取 $c_{1}, \cdots, c_{n-1}$ 满足

$$
c_{1}=\frac{1}{c_{1}}+c_{2}=\cdots=\frac{1}{c_{n-2}}+c_{n-1}=\frac{1}{c_{n-1}}-1=\frac{1-2 t}{t}
$$

这个等式的右边与题 3 的求解系数的等式类似. 利用相同的方法. 可以得到 $c_{k}=\frac{\sin (k+1) \alpha}{\sin k \alpha}$, 其中 $\alpha=\frac{2 \pi}{2 n+1}$. 此时 $\frac{1-2 t}{t}=2 \cos \alpha$, 则

$$
t=\frac{1}{2(\cos \alpha+1)}=\frac{1}{4 \cos ^{2} \frac{\alpha}{2}}=\frac{1}{4 \cos ^{2} \frac{\pi}{2 n+1}}
$$

等号成立时, 由均值不等式成立条件, 知

$$
\frac{y_{k}}{y_{k+1}}=-\frac{1}{c_{k}}=-\frac{\sin k \alpha}{\sin (k+1) \alpha}, k=1,2, \cdots, n-1
$$

即 $y_{k}=(-1)^{k} \cdot c \cdot \sin k \alpha$, 这里 $c$ 为不等于 0 的常数. 从而

$$
x_{k}=y_{k}-y_{k-1}=(-1)^{k} \cdot c \cdot(\sin k \alpha+\sin (k-1) \alpha)
$$

即

$$
x_{k}=(-1)^{k} \cdot c \cdot\left(\sin \frac{2 k \pi}{2 n+1}+\sin \frac{2(k-1) \pi}{n+1}\right), k=1,2, \cdots, n
$$

将这一组数代人不等式, 可得 $t \leq \frac{1}{4 \cos ^{2} \frac{\pi}{2 n+1}}$, 故最终常数为 $t=\frac{1}{4 \cos ^{2} \frac{\pi}{2 n+1}}$.

由题 5 和题 6 , 我们得到一个有趣的结论:
对不全为 0 的实数 $x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}$ 有

$$
\frac{1}{4 \cos ^{2} \frac{\pi}{2 n+1}} \leq \frac{x_{1}^{2}+\left(x_{1}+x_{2}\right)^{2}+\cdots+\left(x_{1}+x_{2}+\cdots+x_{n}\right)^{2}}{x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+\cdots+x_{n}^{2}} \leq \frac{1}{4 \sin ^{2} \frac{\pi}{2(2 n+1)}}
$$

我们发现这个结论在证明中的三项数的过渡和方式得到的上下界与题3,题 4 类似. 联系前文, 这个不等式也可以直接利用 $(*)$ 证明.

以 $(* *)$ 右边的不等式为例.
$(*)$ 式不等式左边 $\Leftrightarrow \frac{a_{1}^{2}+a_{2}^{2}+\cdots+a_{n}^{2}}{n}$




---

$$
\leq \frac{1}{2-2 \cos \frac{\pi}{n+1}}\left(a_{1}^{2}+\left(a_{1}-a_{2}\right)^{2}+\cdots+\left(a_{n-1}-a_{n}\right)^{2}+a_{n}^{2}\right)
$$

令 $n=2 k$ ，并令 $a_{n+k}=a_{n+1-k}, k=1,2, \cdots, n$ ，即得

$$
2\left(a_{1}^{2}+a_{2}^{2}+\cdots+a_{k}^{2}\right) \leq \frac{2}{2-2 \cos \frac{\pi}{2 k+1}}\left(a_{1}^{2}+\left(a_{1}-a_{2}\right)^{2}+\cdots+\left(a_{k-1}-a_{k}\right)^{2}\right)
$$

再令 $a_{i}=x_{1}+\cdots+x_{i}, i=1,2, \cdots, k$, 得

$$
x_{1}^{2}+\left(x_{1}+x_{2}\right)^{2}+\cdots+\left(x_{1}+\cdots+x_{k}\right)^{2} \leq \frac{1}{4 \sin ^{2} \frac{\pi}{2(2 k+1)}}\left(x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+\cdots+x_{k}^{2}\right)
$$

这就是 $(* *)$ 的右边.
这个证明的想法是将前 $i$ 项和的形式转化为相邻两项之间的关系利用圆分解, 借助倒映, 令 $y_{i}=x_{1}+\cdots+x_{i}, i=1,2, \cdots, k$. 则不等式转化为

$$
y_{1}^{2}+y_{2}^{2}+\cdots+y_{k}^{2} \leq \frac{1}{4 \sin ^{2} \frac{\pi}{2(2 k+1)}}\left(y_{1}^{2}+\left(y_{1}-y_{2}\right)^{2}+\cdots+\left(y_{k-1}-y_{k}\right)^{2}\right)
$$

这个不等式的右边揭示了"隐形"的东西, 我们考虑 $(*)$ 在 $n=2 k$ 时的情形, 若将 $y_{1}, \cdots, y_{k}$ 重新安排为 $y_{1}, \cdots, y_{k}, y_{k}, \cdots, y_{1}$, 则中间项 $\left(y_{k}-y_{k}\right)^{2}=0$ 便揭示了上述的证明。

对 $(* *)$ 不等式作一些转化，可以得到一个与题 2 形式相近的不等式。
题 7. 已知 $n$ 为正整数, $x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}$ 为正实数, 证明:

$$
\begin{aligned}
& \min \left\{x_{1}, \frac{1}{x_{1}}+x_{2}, \cdots, \frac{1}{x_{n-1}}+x_{n}, \frac{1}{x_{n}}+1\right\} \leq 2 \cos \frac{\pi}{2 n+3} \\
\leq & \max \left\{x_{1}, \frac{1}{x_{1}}+x_{2}, \cdots, \frac{1}{x_{n-1}}+x_{n}, \frac{1}{x_{n}}+1\right\}
\end{aligned}
$$

事实上，在题 2 中令 $n=2 k+1$ ，并令 $x_{k+1+i}=\frac{1}{x_{k+1-i}}, i=1,2, \cdots, k$ ，并令 $x_{k+1}=1$ (这是可行的，因为等号成立时有 $x_{k+1}=\frac{\sin (k+2) \cdot \frac{\pi}{2 k+3}}{\sin (k+1) \cdot \frac{\pi}{2 k+3}}=1)$ 便得到题 7.




---

